[计算机的](../Page/计算机.md "wikilink")**文件系统**是一种存储和组织计算机数据的方法，它使得对其存取和查找变得容易，文件系统使用**文件**和**树形目录**的抽象逻辑概念代替了硬盘和光盘等物理设备使用数据块的概念，用户使用文件系统来保存数据不必关心数据实际保存在硬盘（或者光盘）的地址为多少的数据块上，只需要记住这个文件的所属目录和文件名。在写入新数据之前，用户不必关心硬盘上的那个块地址没有被使用，硬盘上的存储空间管理（分配和释放）功能由文件系统自动完成，用户只需要记住数据被写入到了哪个文件中。

文件系统通常使用[硬盘和](../Page/硬盘.md "wikilink")[光盘这样的](../Page/光盘.md "wikilink")[存储设备](../Page/存储设备.md "wikilink")，并维护文件在设备中的物理位置。但是，实际上文件系统也可能仅仅是一种存取資料的界面而已，实际的数据是通过网络协议（如[NFS](../Page/NFS.md "wikilink")、[SMB](../Page/SMB.md "wikilink")、[9P等](../Page/9P.md "wikilink")）提供的或者内存上，甚至可能根本沒有对应的文件（如[proc文件系统](../Page/procfs.md "wikilink")）。

严格地说，文件系统是一套实现了[数据的存储](../Page/数据.md "wikilink")、分级组织、存取和获取等操作的[抽象数据类型](../Page/抽象數據類型.md "wikilink")（）。

## 概述

[100_000-files_5-bytes_each_--_400_megs_of_slack_space.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:100_000-files_5-bytes_each_--_400_megs_of_slack_space.png "fig:100_000-files_5-bytes_each_--_400_megs_of_slack_space.png")文件系统，每个文件5字节，共100,000个文件，逻辑字节总共500,000字节，但由于一个文件需独占整数倍个[簇](../Page/簇.md "wikilink")（最后一簇无论是否占满，仍会独占一整个簇），实际占用磁盘空间409,600,000字节（每个文件5字节独占一个簇）
\]\]
文件系统是一种用于向用户提供底层数据存取的机制。它将设备中的空间划分为特定大小的块（或者称为[簇](../Page/簇.md "wikilink")），一般每块512字节。数据存储在这些块中，大小被修正为占用整数个块。由文件系统软件来负责将这些块组织为文件和目录，并记录哪些块被分配给了哪个文件，以及哪些块没有被使用。

不过，文件系统并不一定只在特定存储设备上出现。它是数据的组织者和提供者，至于它的底层，可以是磁盘，也可以是其它动态生成数据的设备（比如网络设备）。

### 文件名

在文件系统中，文件名是用于定位存储位置。大多数的文件系统对文件名的长度有限制。在一些文件系统中，文件名是大小写不敏感（如“FOO”和“foo”指的是同一个文件）；在另一些文件系统中则大小写敏感。大多现今的文件系统允许文件名包含非常多的[Unicode字符集的字符](../Page/Unicode.md "wikilink")。然而在大多数文件系统的界面中，会限制某些特殊字符出现在文件名中。（文件系统可能会用这些特殊字符来表示一个设备、设备类型、目录前缀、或文件类型）然而，这些特殊的字符会允许存在于用双引号内的文件名。方便起见，一般不建议在文件名中包含特殊字符。

### \-{zh-hans:元数据;zh-hk:檔案相關資料;zh-tw:檔案相關資料;}-（Metadata）

其它文件保存信息常常伴随着文件自身保存在文件系统中。文件长度可能是分配给这个文件的区块数，也可能是这个文件实际的字节数。文件最后修改时间也许记录在文件的时间戳中。有的文件系统还保存文件的创建时间，最后存取时间及属性修改时间。（不过大多数早期的文件系统不记录文件的时间信息）其它信息还包括文件设备类型（如：区块数，字符集，套接口，子目录等等），文件所有者的ID，组ID，还有存取权限（如：只读，可执行等等）。

### 安全访问

针对基本文件系统操作的安全访问可以通过[访问控制列表或](../Page/访问控制列表.md "wikilink")实现。研究表明访问控制列表难以保证安全，这也就是研发中的文件系统倾向于使用capabilities的原因。然而目前多数商业性的文件系统仍然使用访问控制列表。

## 类型

### 磁盘文件系统

磁盘文件系统是一种设计用来利用[数据存储设备来保存](../Page/数据存储设备.md "wikilink")[计算机文件的文件系统](../Page/计算机文件.md "wikilink")，最常用的[数据存储设备是](../Page/数据存储设备.md "wikilink")[磁盘驱动器](../Page/磁盘驱动器.md "wikilink")，可以直接或者间接地连接到计算机上。例如：[FAT](../Page/FAT.md "wikilink")、[exFAT](../Page/exFAT.md "wikilink")、[NTFS](../Page/NTFS.md "wikilink")、[HFS](../Page/Hierarchical_File_System.md "wikilink")、[HFS+](../Page/HFS_Plus.md "wikilink")、[EXT2](../Page/EXT2.md "wikilink")、[ext3](../Page/ext3.md "wikilink")、[ext4](../Page/ext4.md "wikilink")、[ODS-5](../Page/Files-11.md "wikilink")、[btrfs](../Page/btrfs.md "wikilink")、[XFS](../Page/XFS.md "wikilink")、[UFS](../Page/UFS.md "wikilink")、[ZFS](../Page/ZFS.md "wikilink")。有些文件系统是[行程文件系统](../Page/行程文件系统.md "wikilink")（也有译作[日志文件系统](../Page/日志文件系统.md "wikilink")）或者[追踪文件系统](../Page/追踪文件系统.md "wikilink")。

#### 光碟

[ISO
9660和](../Page/ISO_9660.md "wikilink")[UDF被用於](../Page/通用光碟格式.md "wikilink")[CD](../Page/CD.md "wikilink")、[DVD與](../Page/DVD.md "wikilink")[藍光光碟](../Page/藍光光碟.md "wikilink")。

### 闪存文件系统

**闪存文件系统**是一种设计用来在[闪存上储存文件的文件系统](../Page/闪存.md "wikilink")。随着移动设备的普及和闪存容量的增加，这类文件系统越来越流行。

尽管磁盘文件系统也能在闪存上使用，但闪存文件系统是闪存设备的首选，理由如下：

  - 擦除区块：闪存的区块在重新写入前必须先进行擦除。擦除区块会占用相当可观的时间。因此，在设备空闲的时候擦除未使用的区块有助于提高速度，而写入数据时也可以优先使用已经擦除的区块。
  - 随机访问：由于在磁盘上[寻址有很大的延迟](../Page/寻址.md "wikilink")，磁盘文件系统有针对寻址的优化，以尽量避免寻址。但闪存没有寻址延迟。
  - 写入平衡（Wear levelling）：闪存中经常写入的区块往往容易损坏。闪存文件系统的设计可以使数据均匀地写到整个设备。

[日志文件系统具有闪存文件系统需要的特性](../Page/日志文件系统.md "wikilink")，这类文件系统包括[JFFS2和](../Page/JFFS2.md "wikilink")[YAFFS](../Page/YAFFS.md "wikilink")。也有为了避免日志频繁写入而导致闪存寿命衰减的非日志文件系统，如[exFAT](../Page/exFAT.md "wikilink")。

### 数据库文件系统

文件管理方面的一个新概念是一种基于数据库的文件系统的概念。不再（或者不仅仅）使用分层结构管理，文件按照他们的特征进行区分，如文件类型、专题、作者或者[亚数据进行区分](../Page/亚数据.md "wikilink")。于是文件检索就可以按照[SQL风格甚至自然语言风格进行](../Page/SQL.md "wikilink")。

例如[BFS](../Page/Be_File_System.md "wikilink")\[1\]和[WinFS](../Page/WinFS.md "wikilink")。

### 网络文件系统

网络文件系统（NFS，Network File System）是一种将远程主机上的分区（目录）经网络挂载到本地系统的一种机制。

## 与操作系统的关系

### DOS / Microsoft Windows支援的檔案系统

[Dir_command_in_Windows_Command_Prompt.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dir_command_in_Windows_Command_Prompt.png "fig:Dir_command_in_Windows_Command_Prompt.png")的command
shell下使用DIR命令去顯示C:\\Temp資料夾\]\]

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>Windows</p></th>
<th><p>FAT12/FAT16</p></th>
<th><p>FAT32/VFAT</p></th>
<th><p>FAT64/exFAT</p></th>
<th><p>NTFS</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Windows 3.x或更早<br />
（MS-DOS 6.22）<br />
（PC-DOS 7.0）</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Windows 95</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Windows 95（OSR2以後）<br />
Windows 98（含SE）<br />
ME</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Windows NT</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
<td><p>不支援</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000<br />
Windows XP<br />
Windows Vista<br />
Server 2003<br />
Server 2008 (R2)<br />
Windows 7<br />
Windows 8<br />
Server 2012 (R2)<br />
Windows 8.1 Windows 10</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
<td><p>可讀/可寫</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

注意：除非NT安裝了FAT32 For Windows NT 4.0否則NT是不支援FAT32

### Linux支援的檔案系統

随着Linux的不断发展，它所支持的文件系统也在迅速扩充，Linux系统核心可以支持十多种文件系统类型：[Btrfs](../Page/Btrfs.md "wikilink")、[JFS](../Page/JFS.md "wikilink")、[ReiserFS](../Page/ReiserFS.md "wikilink")、[exFAT](../Page/exFAT.md "wikilink")、[ext](../Page/ext.md "wikilink")、[ext2](../Page/ext2.md "wikilink")、[ext3](../Page/ext3.md "wikilink")、[ext4](../Page/ext4.md "wikilink")、[XFS](../Page/XFS.md "wikilink")、[ISO
9660](../Page/ISO_9660.md "wikilink")、[Minix](../Page/MINIX文件系统.md "wikilink")、[MSDOS](../Page/MSDOS.md "wikilink")、[UMSDOS](../Page/UMSDOS.md "wikilink")、[VFAT](../Page/VFAT.md "wikilink")、[NTFS](../Page/NTFS.md "wikilink")（Linux
Kernel內建的NTFS驅動程式，寫入功能不穩定）、[HPFS](../Page/HPFS.md "wikilink")、[NFS](../Page/NFS.md "wikilink")、[SMB](../Page/SMB.md "wikilink")、[SysV](../Page/SysV.md "wikilink")、[PROC等](../Page/PROC.md "wikilink")。
注意：部分Linux发行版的Kernel預設不編譯Kernel內建的[NTFS文件系统支援](../Page/NTFS.md "wikilink")，常見的在Linux下讀寫NTFS的解决方法是安装[NTFS-3G或ufsd等NTFS驱动程序](../Page/NTFS-3G.md "wikilink")。部分Linux发行版对NTFS的支援度並不高。

### UNIX及BSD操作系统下的文件系统

[柏克萊加州大學開發早期的](../Page/柏克萊加州大學.md "wikilink")[伯克利快速文件系統](../Page/伯克利快速文件系統.md "wikilink")（Berkeley
Fast File
System），再由各UNIX廠商開發不同的文件系统，包括IRIX上的[XFS](../Page/XFS.md "wikilink")、IBM
[AIX的](../Page/AIX.md "wikilink")[JFS](../Page/JFS.md "wikilink")、HP
[HP-UNIX的](../Page/HP-UNIX.md "wikilink")[VxFS](../Page/VxFS.md "wikilink")、[迪吉多Tru](../Page/迪吉多.md "wikilink")64的[AdvFS](../Page/AdvFS.md "wikilink")\[2\]及[Solaris的](../Page/Solaris.md "wikilink")[ZFS](../Page/ZFS.md "wikilink")。

### macOS（Mac OS X）的文件系统

从1998年到2016年间使用[HFS+](../Page/HFS_Plus.md "wikilink")，再早採用[HFS](../Page/分层文件系统.md "wikilink")。从2016年发布的[macOS
Sierra起](../Page/macOS_Sierra.md "wikilink")，使用[苹果文件系统](../Page/苹果文件系统.md "wikilink")（APFS）。

### Bell实验室的PLAN9文件系统

### OpenVMS的文件系统

OpenVMS為Wang Mainframe所使用的Operation System，以搭配Wang王安博士發明的Magnetic
Drum的儲存設備。

### IBM大型机MVS的文件系统

## 参见

  - [扩展名](../Page/扩展名.md "wikilink")

## 參考文獻

[文件系统](../Category/文件系统.md "wikilink")
[Category:数据管理](../Category/数据管理.md "wikilink")

1.
2.